修女：梵蒂岡是左膠 不了解中國 信眾醒覺 香港教區會向前走

天主教香港教區主教楊鳴章逝世，誰人接任主教、背後涉及的中梵關係考慮令人關注。研究中梵關係30多年、80歲的耶穌寶血女修會梁潔芬修女，在港出生及工作多年，目前在台灣文藻外語大學擔任客座研究教授。梁潔芬接受眾新聞電話訪問時分析，梵蒂岡教廷考慮香港主教人選，會受當前中美關係惡化、一國兩制淪落等因素影響，希望能夠選出一個能夠掌舵、駕馭、應變局勢的主教。

梁潔芬表示，梵蒂岡官員有左傾、「左膠」思想，卻不了解目前中國領導人的帝王心態，她形容梵蒂岡是「誤判」北京。她指，即使最後教廷揀選一個親北京的主教、即使很多神父修女「食太平飯食得太耐」，香港教區仍會一直向前走，因為教友已醒覺北京對香港的控制愈來愈大。

梁潔芬修女80年代在天主教香港教區屬下的聖神研究中心工作，研究中國教會。1985年她在英國倫敦政治經濟學院（LSE）修讀國際關係，用了近3年時間寫成論文「中國與梵蒂岡關係1950年－1976年」取得哲學博士學位，成為政治宗教關係學者。她現於台灣教國際政治，研究台灣天主教會，「我跟台灣學生說，記得今日香港，明日台灣啊。」去年中梵簽訂有關中國主教任命臨時協議，梁潔芬撰文從中共統戰角度分析，質疑天主教為執政黨服務。

梵蒂岡教廷宗座萬民福音部上周宣布，任命前年退休、79歲的前主教湯漢樞機，出任香港教區的宗座署理 （Apostolic Administrator），負責在教區主教出缺期間，治理本港教區，直至另行通知。宗座署理的權力等同正權主教和教宗的特使，有權調任神父、處理教區發展等。梁潔芬分析梵蒂岡這個做法的原因。

「楊鳴章離世突然，他應該沒交代繼承人，他上任也只16個月太短。目前香港政治環境惡劣，一國兩制淪落，中國收緊對香港管治，相信梵蒂岡是知道的。我記得梵蒂岡官員2004年時跟我說過，香港教區是最大的華人教區、相當重要。以往胡振中、陳日君、湯漢樞機領導的年代，香港教區相對平穩，未試過大起大跌，一直欣欣向榮、穩步前進。但在香港目前的社會狀況下，突然沒有了主教，梵蒂岡希望搵一個人，能夠掌舵、駕馭、應變這個凶險的情況，無論民生、政治、中美貿易戰等。」

梁潔芬認為，香港教區的主教任命，會受到中美關係影響：如中美關係好，梵蒂岡對香港教區的控制會少些；中美關係差的話，香港成為中美之間的磨心，梵蒂岡也會更留意香港的情況。

梵蒂岡會找一個怎樣的人做主教、湯漢「回朝」又反映什麼？梁潔芬說：「湯漢的性格是和稀泥，儒家思想，樣樣都唔得罪人，我未聽過佢講過一句話，得罪任何一個人。他是暫時做管家，做番以前管香港教區的行政工作，新主教要梵蒂岡和香港教區一同揀選。」

梁潔芬認為，梵蒂岡神職人員有左傾思想，對當前的中國並不了解。美聯社圖片

梁潔芬續說：「今次宣布任命湯漢為宗座署理的教廷宗座萬民福音部，去年中梵任命主教臨時協議時，也是這個部門處理的。它是教廷的一個行政部門，我個人覺得是受到中共統戰、滲透。」她舉例指，梵蒂岡官員受到比利時魯汶（Leuven）當地學府的中國研究影響，而中共在魯汶做了不少工夫。

梁潔芬去年撰寫的一篇文章提及：「本年八月美國政府轄下的『中美經濟及安全檢討委員會』，出版一份名為「中國海外的聯合戰線」的詳細研究報告，從中看到蛛絲馬迹梵蒂岡的歐籍官員所受的影響。這報告指出中國的統戰工作的幅度已遍及全球，照北京指令的中國路線而工作，在自由世界上誘使個別人士作自我約束，避免討論不利中共的事物，對北京政策不利的言論予以約制，對有利中方的言論予以宣揚，將敵對言論推到社會邊緣。報告指出魯汶（Leuven，比利時第九大城市）是中國在歐洲統戰滲透工作的主要陣地 ，除報告指出的經濟間諜作滲透外，在魯汶的文化上和宗教界的滲透不言而喻！在魯汶大學從事有關研究中國問題的統戰滲透雖沒有說明，但熟悉中國事務的就心知肚明所指何事。 」

萬民福音部是1622年成立的梵蒂岡教廷行政部門，負責管理1500個「傳教區」（包括傳教區在內的全球教區總數為4000個），主要是亞洲、非洲的前殖民地，包括香港傳教區。去年有報道指，教宗直接領導的「樞機顧問委員會」正研究廢除「傳教區」的劃分，研究萬民福音部跟2010年成立的「宗座促進新福傳委員會」合併。

香港教區三大領導，（左起）夏志誠、陳日君、湯漢。何君健攝

梁潔芬如何看教宗方濟各對中國的態度？「我作為修女，不敢正面批評，他是南美洲人（生於阿根廷）有左傾傾向，南美國家在政治上是右派軍閥控制經濟政治，他們的救星是社會主義，故對此有很大傾向，但卻對社會主義、共產主義分不清楚，所以我覺得，梵蒂岡對中國問題並不清楚。」

「中國的政治，在習近平掌權後，與以往的中國好唔同，是帝王心態。用秦漢方式、用儒家思想包裝，內裡卻是法家的嚴刑峻法，將全國資源集中在小部分執政黨，像以往集中在王室一樣。歷史的修改、教育的控制，都為了政權的好處，中國已有很明顯的帝王心態出現，但梵蒂岡卻不掌握。」

梁潔芬續說：「我自己覺得，香港教區無謂向大陸彎腰低頭低得咁緊要，連自己底線都冇，就過分一點。我寧願有距離、有空間，做教會應該做的事。作為一個教會，要讓人看到是標杆，選擇自由、民主、人權。」

「梵蒂岡是左傾、左膠，根據以往做法，香港主教要很順北京。問題是，北京在國際地位走下坡，中國的軟實力偷呃拐騙乜都齊。梵蒂岡是軟實力做標榜的，你同佢咁親做乜？我覺得應該要有變化。」

「我覺得梵蒂岡目前是誤判北京，對北京不認識。中國政治是無字天書，但梵蒂岡目前仍是靠文件去了解中國，文件又靠翻譯，譯不到內涵，對中國歷史、文化、政治，完全唔理解，梵蒂岡認識的中國仍停留在30年前，當時說中國要開放啦、歡迎你加入世界、要受世界價值觀影響。但如今中國經濟好了，更加不接受世界價值觀，現在是返回封建年代。」

被問到香港教區輔理主教夏志誠是否真的接班無望，梁潔芬覺得：「他對民主、自由、人權的態度，北京應該好唔鍾意，所以兩次揀主教都要放他埋一邊。但無機會唔緊要，他可以是一個icon帶領，接陳日君的精神領袖位置，那角色好重要。」

三位副主教陳志明、蔡惠民、林祖明，有指蔡惠民與北京關係友好。梁潔芬表示，蔡惠民擔任會長的「原道交流學會」，與內地有不少接觸。資料顯示，原道交流學會舉辦的「基督教在當代中國的社會作用及其影響研討會」，蔡惠民曾指，是由中央統戰部、中國人民大學基督教文化研究中心的李平曄，在香港及北京成立的意見交流平台，「共同探討基督教在當代中國可以發揮怎樣的積極作用，然後向有關的宗教管理部門反映。」

[img]
副主教蔡惠民，與北京有不少接觸交流。網上圖片

梁潔芬表示：「就算搵親北京的人做主教，香港教區也一直會向前走。我相信，清流濁流都有傳人，就算香港一潭死水，仍有清流，陳日君、夏志誠等人，還有天主教正義和平委員會。」

「北京對香港收縮，控制力度愈來愈大，但教會是否有這醒覺？很多神父修女食太平飯食得太耐，未有醒覺，但教友是有醒覺的。」

陳日君做香港教區主教的年代（2002至2009年），高調為香港社會事務發聲，包括2003年香港風雨飄搖的日子，去年底他出任佔中九子案的辯方證人。有人認為，陳日君不再做主教後，天主教會在香港的發聲力度不再強勁。梁潔芬說：

「陳日君是先知角色，他像一粒彗星，在黑夜長空劃過，照亮一會就熄了，但他照出了那條路給我們看，湯漢也要跟那條路去行，陳日君的先知角色，仍然好深，種在教友的心。他也翻譯了好幾本天主教與參與社會事件的書籍，他雖然不再站在最前，但他所做的，會一直留在人心，將來名留青史。」

成班神棍

天主教係異端，所以無需理會

短期中期黎講，宗教係中國都係好難撈